

Apellido y Nombre:  
email (@mi.unc.edu.ar):  
Nota:

## Lenguajes y Compiladores

Examen Final 2023

1. Considerá la siguiente ecuación recursiva.

$$f(x) = \begin{cases} 0 & \text{si } x = 0 \\ 4 + f(x - 1) & \text{si } x \neq 0 \end{cases}$$

- a) Calculá la menor solución para esa ecuación en  $\mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}_\perp$ .
- b) ¿Es  $x \mapsto x * 4$  una solución?

2. Considerá el lenguaje imperativo con input/output y fallas. Sea  $h: \Sigma \rightarrow \Omega$

$$h(\sigma) = \begin{cases} \iota_{\text{abort}} \sigma & \text{si } \sigma x \neq \sigma y \\ \iota_{\text{out}} \langle \sigma x, \iota_{\text{in}}(z \mapsto h([\sigma | y : z])) \rangle & \text{si } \sigma x = \sigma y \end{cases}$$

- a) Proponé un programa cuya semántica sea una solución para  $h$ . No es necesario que calcules la semántica pero sí tenés que justificarlo.
- b) ¿Es  $\llbracket \text{while } x \neq y \text{ do } !x; ?y \rrbracket \sigma$  mayor que  $h(\sigma)$ ?

3. Considerá el cálculo lambda puro y la expresión  $e = (\lambda x y . y x) (\lambda z . z (z \Delta)) (\lambda w . w)$ .

- a) ¿Tiene forma normal la expresión  $e$ ? Justificá tu respuesta.
- b) Realizá la evaluación eager de  $e$ .

4. Considerá el lenguaje eager con recursión y la expresión

$$e = \lambda y . \text{letrec } f \equiv \lambda x . \text{if } x < y \text{ then } x \text{ else } f(x - y) \text{ in } f$$

- a) Evalúa  $e$  5 10.
- b) ¿Cuál es la semántica denotacional de  $e(-2) 1$ ?

5. Considerá el lenguaje eager con referencias. Proponé una expresión  $e$  tal que

$$\llbracket e \rrbracket \eta = \begin{cases} \iota_{\text{norm}} \langle [r_0 : \iota_{\text{ref}} r_0], \iota_{\text{ref}} r_0 \rangle & \text{si } \eta x = \iota_{\text{int}} 0 \\ \iota_{\text{norm}} \langle [r_0 : \iota_{\text{ref}} r_1 \mid r_1 : \iota_{\text{ref}} r_0], \iota_{\text{ref}} r_1 \rangle & \text{si } \eta x \neq \iota_{\text{int}} 0 \end{cases}$$

Se debe calcular la semántica denotacional de  $e$ .

6. **Ejercicio para libres:** Considerá la expresión  $e = (\lambda x . \langle K(\lambda z . z + 2), x \wedge \text{true}, x - 2 \rangle . 0) 4$  en el lenguaje aplicativo normal.

- a) Evalúa la expresión  $e$ .
- b) Calculá la semántica denotacional de  $e$ .
- c) Evalúa la expresión  $e$  9.

Si necesitás compañía acá están algunos amigos de la cátedra:

$$\begin{aligned} K &= \lambda x y . x \\ S &= \lambda f g x . f x (g x) \\ I &= \lambda x . x \\ \Delta &= \lambda x . x x \end{aligned}$$